%-------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION TITLE
%-------------------------------------------------------------------------------
\cvsection{Experiencia}


%-------------------------------------------------------------------------------
%	CONTENT
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{cventries}

%---------------------------------------------------------
  \cventry
    {Desarrollador Web / QA} % Job title
    {Ayte.co} % Organization
    {Popayán, Colombia} % Location
    {Oct. 2022 - Ago. 2025} % Date(s)
    {
      \begin{cvitems} % Description(s) of tasks/responsibilities
        \item {Automatización de pruebas para proyectos de seguros (consulta/renovación de pólizas) y \emph{tracking} de operaciones (Liberty Seguros).}
        \item {Colaboración con equipos multidisciplinarios; desarrollo en JavaScript/React y soporte con Python.}
        \item {Mejora de tiempos de regresión y estabilidad de \emph{releases} mediante suites de pruebas funcionales y de API.}
         \item {Captura de requerimientos y construcción de historias de usuario}
        \end{cvitems}
    }

%---------------------------------------------------------
  \cventry
    {Investigador — Machine Learning Developer} % Job title
    {Institución Universitaria Colegio Mayor del Cauca} % Organization
    {Popayán, Colombia} % Location
    {Ene. 2022 - Ago. 2022} % Date(s)
    {
      \begin{cvitems} % Description(s) of tasks/responsibilities
        \item {Desarrollo de software para clasificación del factor físico del paisaje sonoro urbano–rural.}
        \item {Pipeline de datos, extracción de características y prototipo en Python.}
        \item {Escritura de artículo desglosando los resultados de la investigación}
      \end{cvitems}
    }



  \cventry
    {Associate Solution Consultant} % Job title
    {ACI Worldwide} % Organization
    {Popayán, Colombia} % Location
    {Abr. 2022 - Ago. 2022} % Date(s)
    {
      \begin{cvitems} % Description(s) of tasks/responsibilities
        \item {Desarrollo de recursos backend para la solución Request to Pay con foco en pagos en tiempo real.}
        \item {Soporte a demostraciones y validación de capacidades del producto en entorno web.}
      \end{cvitems}
    }


%---------------------------------------------------------
  \cventry
    {Desarrollador Web} % Job title
    {ACM — Agribusiness Consulting \& Management} % Organization
    {Lima, Perú} % Location
    {Abr. 2021 - Jul. 2021} % Date(s)
    {
      \begin{cvitems} % Description(s) of tasks/responsibilities
        \item {Implementación de módulos web y asesoría en TI para sitio corporativo.}
      \end{cvitems}
    }

%---------------------------------------------------------


\end{cventries}
